\section*{Abstrakt}
Im Rahmen dieser Bachelorarbeit wurde ein Bewertungssystem für Taekwondo-Turniere nach den Anforderungen des
Vorarlberger Taekwondoverbands erstellt.\\

Bisher wurden bei Meisterschaften die Punkte manuell von den Schiedsrichtern ermittelt, über eine Tafel dem
Administrator mitgeteilt und ebenfalls händisch in eine Tabelle eingetragen.
%Ziel der Arbeit war es, den für die Schiedsrichter hohen Verwaltungsaufwand während eines Turniers massiv zu
%vereinfachen, damit
Die erarbeitete Lösung muss den so entstandenen hohen Verwaltungsaufwand während eines Turniers für die Schiedsrichter
massiv vereinfachen, damit sich die Schiedsrichter wieder auf die wesentliche Aufgabe, das Bewerten, konzentrieren
können.\\

Sie können nun mit den vorgesehenen Tablets, aber auch mit anderen mobilen Geräten, die Punkte in einer App ermitteln.
Die Punkte werden dann für die Zuschauer anonym auf den Server übertragen.
Aktuelle Bewertungen sowie der Endstand der Punkte wird berechnet und auf einer Anzeige für die Zuschauer ausgegeben.
Ein Administrator ist dafür zuständig, den Zeitplan zu erstellen und die aktiven Sportler zur Bewertung
freizuschalten.\\

Im folgenden Bericht wird auf die Planung und die erfolgreiche Umsetzung des Systems eingegangen.
Das Backend als Node.js-Server, mit einer MySQL Datenbank, arbeitet mit dem Frontend, einer React-Applikation zusammen.
Das System wurde auf einem Raspberry Pi deployed.
Die Kommunikation der einzelnen Komponenten bzw. Anspruchsgruppen, die grafisch gesehen über eine Turnhalle verteilt
sind, funktioniert über ein eigens erstelltes WLAN.
Dadurch ist das System auch offline, ohne Internetanschluss in der Halle, einsetzbar.


\section*{Abstract}
Within the framework of this bachelor thesis, a scoring system for Taekwondo tournaments was created according to the
requirements of the Vorarlberg Taekwondo Association.\\

Up to now, the points were determined manually by the referees at championships, communicated to the administrator
via a board and also entered manually into a table.
The solution developed must massively simplify the resulting high administrative workload during a tournament for the
referees, so that they can concentrate again on the essential task of scoring.\\

They can now use the tablets provided, but also other mobile devices, to determine the points in an app.
The points are then transferred anonymously to the server for the spectators.
Current scores as well as the final score are calculated and displayed on a screen for the spectators.
An administrator is responsible for creating the schedule and activating the active athletes for scoring.\\

The following report describes the planning and successful implementation of the system.
The backend as a Node.js server, with a MySQL database, works together with the frontend, a React application.
The whole system was deployed on a Raspberry Pi.
The communication of the individual components or stakeholders, which are graphically distributed across a sports
hall, works via a specially created WLAN.
This means that the system can also be used offline, without an internet connection in the hall.

\newpage

\section*{Vorwort}
%bisher meistens von hand, nur wenige online ;\\
%software wird gebraucht; ausleihen ist kostspielig; \\
Seit über 10 Jahren praktiziere ich nun die Kampfsportart Taekwondo.
Mittlerweile bin ich auch als Trainerin und im Vorstand aktiv.\\
Zudem bin ich seit über fünf Jahren im Vorarlberger Taekwondo-Verband aktiv als Schiedsrichterin tätig.\\

Als ich dort gestartet habe, war es üblich, die meisten Turniere, vor allem aber Pommsae-Turniere, händisch zu punkten
und zu bewerten.
Das ist zum einen alles andere als zeitgemäß, zum anderen ist es auch sehr umständlich für die Schiedsrichter unter
Zeitdruck die Punkte richtig zu berechnen und über eine Tafel dem Administrator anzuzeigen.
Zusätzlich ist das mit einem hohen Papierverbrauch, ganze 10 A4-Blätter pro Performance, verbunden.
All das lenkt sehr vom eigentlichen Geschehen, dem Bewerten der Sportler, ab.\\
Mittlerweile gibt es einige digitale Systeme, diese Anbieter sind aber im Osten Österreichs bzw. in Deutschland
angesiedelt.
Das erschwert die notwendige Kommunikation bezüglich Schulungen oder Anpassungen der Software erheblich.\\

Das soll sich mit der Turnierbewertungssoftware \textbf{점수 - Jeomju} ändern.\\
Meine Vision ist die Erstellung eines umfassenden Software-Systems, das die Bewertung von Sportlern
simpel, schnell und vor allem digitalisiert ermöglicht.
Das System sollte flexibel, für kleine und mittelgroße Turniere eingesetzt werden können.